\chapter[\hspace{0pt}模型假设]{{\heiti\zihao{3}\hspace{0pt}模型假设}}\label{chapter2:模型假设}

\removelofgap
\removelotgap

本文针对LED显示器颜色转换与校正问题建立的数学模型基于以下核心假设：

\section[\hspace{-2pt}颜色空间线性映射假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}颜色空间线性映射假设}}\label{section2: 颜色空间线性映射假设}

\textbf{假设1}：BT.2020色域到显示屏RGB色域的转换可以通过$3\times 3$线性变换矩阵$M$精确描述，即：
$$c' = M \cdot c$$
其中$c$为BT.2020空间下的颜色向量，$c'$为目标显示空间下的颜色向量。

该假设忽略了色域边界附近可能存在的非线性效应和色彩适应现象，适用于大部分常规显示内容的颜色转换。

\section[\hspace{-2pt}设备响应稳定性假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}设备响应稳定性假设}}\label{section2: 设备响应稳定性假设}

\textbf{假设2}：相机和LED显示屏的颜色响应特性在建模时间窗口内保持稳定，不考虑设备老化、温度漂移等因素的影响。

\textbf{假设3}：LED显示器各像素点具有空间均匀性，即同一输入信号在不同位置产生相同的颜色输出，忽略制造工艺导致的像素间差异。

这些假设简化了时变和空间变化的复杂性，使模型能够专注于核心的颜色转换机理。

\section[\hspace{-2pt}观察环境理想化假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}观察环境理想化假设}}\label{section2: 观察环境理想化假设}

\textbf{假设4}：颜色评估在标准观察条件下进行，包括：
\begin{itemize}
    \item 标准照明体D65作为参考白点
    \item 观察角度为正视角（0°）
    \item 环境光照稳定，无杂散光干扰
\end{itemize}

该假设排除了复杂环境因素对颜色感知的影响，使色差计算基于标准化条件。

\section[\hspace{-2pt}多通道颜色系统假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}多通道颜色系统假设}}\label{section: 多通道颜色系统假设}

\textbf{假设5}：摄像机输入和LED显示屏输出均采用扩展的多基色系统。具体来说，摄像机输出为四通道RGBV（红、绿、蓝、紫），LED显示屏为五通道RGBCX（红、绿、蓝、青、额外红）。

这个假设是问题二的基础，明确了系统超出传统三原色RGB的范围，旨在通过增加基色通道来扩大色域。

\section[\hspace{-2pt}颜色转换映射假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}颜色转换映射假设}}\label{section: 颜色转换映射假设}

\textbf{假设6}：从四通道RGBV输入到五通道RGBCX输出的颜色转换映射可以通过非线性函数进行近似。

该假设通过在生成模拟数据时引入正弦扰动来体现，目的是模拟现实世界中颜色转换的复杂性和非线性特征，而非简单的线性变换。

\section[\hspace{-2pt}损失函数与感知一致性假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}损失函数与感知一致性假设}}\label{section: 损失函数与感知一致性假设}

\textbf{假设7}：最小化颜色转换损失可以通过结合均方误差（MSE）和DeltaE2000（ΔE2000）的混合损失函数实现。其中，ΔE2000在Lab色彩空间中计算，能够更好地反映人类视觉对颜色差异的感知。

为了优化色彩转换效果，不仅要考虑数值上的准确性（MSE），更要重视人眼感知的色彩差异（ΔE2000），确保转换后的颜色在视觉上尽可能接近原始颜色。

\section[\hspace{-2pt}伽马响应模型假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}伽马响应模型假设}}\label{section2: 伽马响应模型假设}

\textbf{假设8}：LED显示器的电光转换特性遵循简化的伽马响应模型：
$$I_{\text{output}} = S \cdot (I_{\text{input}})^{\gamma}$$
其中$\gamma$为伽马值，$S$为比例因子。

该假设忽略了复杂的电路非线性和光学串扰效应，适用于建立一阶近似的校正模型。

\section[\hspace{-2pt}数据代表性假设]{{\heiti\zihao{-3} \hspace{-8pt}数据代表性假设}}\label{section2: 数据代表性假设}

\textbf{假设9}：训练样本和测试数据能够充分代表实际应用中的颜色分布，模型的泛化性能不受数据偏差影响。

该假设对神经网络模型尤为重要，确保了从有限样本学习到的映射关系能够推广到未见过的颜色组合。

以上假设构成了本文模型体系的理论基础，在实际应用中应根据具体条件评估假设的适用性。

